\input{../notemp}

\title{情報セキュリティ 第4回}

\begin{document}
\maketitle

\section{ストリーム暗号}
\begin{itemize}
	\item ストリーム暗号

		\begin{itemize}
			\item 非同期

			\item 同期
				\begin{itemize}
					\item 乱数利用
						\begin{itemize}
							\item 非同期式ストリーム暗号
						\end{itemize}
				\end{itemize}
		\end{itemize}
\end{itemize}


\subsection{非同期(または自己同期)式ストリーム暗号}

\begin{itemize}
	\item 長所

		\begin{itemize}
			\item 同期不要(はずれても自動修復)
		\end{itemize}

	\item 短所

		\begin{itemize}
			\item 誤り拡大($1+ n/2$)

			\item 乱数の短周期が出やすい

		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{同期式ストリーム暗号}

平文のブロックと\emph{乱数発生器から出る乱数}のXORを用いる

\begin{itemize}
	\item OFBモード(Output FeedBack)

	\item CTRモード(Counter)
\end{itemize}

上記はこのタイプ

\begin{itemize}
	\item 長所

		\begin{itemize}
			\item 誤り非拡大 

				衛星通信に有利
		\end{itemize}

	\item 短所

		\begin{itemize}
			\item (外部と)同機をとる必要がある

				誤り非拡大と相反する
		\end{itemize}
\end{itemize}


\section{暗号用乱数}

\begin{itemize}
	\item 真性乱数

	\item 疑似乱数
		\begin{itemize}
			\item FSR型

			\item 計算量的安全
		\end{itemize}
\end{itemize}

\subsection{暗号用乱数の要件}
予測不可能性が一番良いが、この要件を満たすのは困難。

\begin{enumerate}
	\item 統計的乱数性

	\item 長周期性

	\item 非線形性

	\item 無相関性
\end{enumerate}


\subsection*{\textcircled{1} 統計的乱数性}

\emph{FIPS140-2テスト}

\begin{enumerate}
	\item[]
		\begin{enumerate}
			\item モノビットテスト

				0, 1の出現確率が同じかどうか ($1/2$)

			\item ポーカーテスト
				
				4bitブロック(0 ～ $f_{16}$)の出現確率が同じ

			\item ランテスト

				同じbitが続いている部分をランという。ランの長さの分布が、完全乱数のランの長さの分布に近いかどうか

			\item 長ランテスト

				20000bit乱数に26bitラン以上を含まない(完全乱数に反する)

				26bit以上のランだと、そのままあるいは反転されているだけなので、平文を予測可能
		\end{enumerate}
\end{enumerate}


\subsection*{\textcircled{2} 長周期性}

もし同期があったとしても実用の範囲内で繰り返さない乱数

\subsection*{\textcircled{3} 非線形性}
\subsubsection{線形乱数 LFSR (Linear Feedback Shift Register)}
$n$bitレジスタの値をシフトしていき、ランダムな位置と最後尾のXORを頭に入れる(結線構造)

統計的性質は良いが、予測は容易なため暗号用乱数には不向き

$\mbox{周期} \leq 2^n \ubrac{- 1}{\mbox{オール0を除く}}$

シフトレジスタの中身は最大$2^n - 1$パターン

同期$2^n - 1$の場合をM系列という

\begin{itemize}
	\item 結線構造が既知のとき
		
		$n$ bitからすべて計算できる
	
	\item 結線構造が未知のとき

		$2n - 1$bitから結線構造やシフトレジスタの中身がわかる

\end{itemize}

\Rarrow 非線形性が必要

\subsection*{\textcircled{4} 無相関性}
乱数列の要素のそれぞれには相関がない(統計的乱数性の一部)

\section{真性乱数}

\subsection{バーナム暗号}
平文と真性乱数のXORを暗号とし、同じ真性乱数列で復号化する。

\begin{center}
$\rightarrow \underbrace{\otimes}_{\fbox{\mbox{真性乱数}}} \rightarrow \underbrace{\otimes}_{\fbox{\mbox{真性乱数}}}$
\end{center}

バーナム暗号は\emph{完全暗号} \Rarrow
\begin{center}
	$\ubrac{H(M \mid C)}{\mbox{暗号文Cを入手した時のMの曖昧さ}} = \ubrac{H(M)}{\mbox{曖昧さ}}$

	(エントロピー)
\end{center}

つまり、暗号文を入手してもなんの役にも立たない

完全暗号は$\ubrac{|M|}{\mbox{メッセージの長さ}} = \ubrac{|K|}{\mbox{乱数長}}$となり、バーナム暗号は使いにくい。


\end{document}
